\begin{enumerate}
\item Par définition 
\[u(x)=e^{x\ln |x|}, v(x)=e^{x^{2}\ln |x|}, w(x)=e^{u(x)\ln |x|}\]
Les limites usuelles en 0, en particulier $x^{k}\ln |x|\rightarrow 0$, entrainent
\[u_{0}=1,\quad v_{0}=1,\quad w_{0}=0\] 
\item\begin{enumerate}
\item En $+\infty$, $x\ln |x|\rightarrow +\infty$ donc les trois fonctions divergent vers $+\infty$.
\item \'{E}tude des dérivabilités en 0. \newline
Comme $x\ln |x|\rightarrow 0$, $\frac{u(x)-1}{x}\sim \ln |x|\rightarrow +\infty$  donc $u$ n'est pas dérivable en 0.\newline
De même $\frac{v(x)-1}{x}\sim x\ln |x|\rightarrow 0$ donc $v$ est dérivable en 0.\newline
Enfin, pour $x>0$,
\[
\frac{w(x)}{x}=e^{(u(x)-1)\ln |x|} \text{ avec } (u(x)-1)\ln x\sim x \ln^{2} x
\]
donc $\frac{w(x)}{x}$ converge vers 1 à droite de 0. Mais pour $x<0$
\[
\frac{w(x)}{x}=- e^{(u(x)-1)\ln |x|}\rightarrow -1 \text{ donc $w$ n'est pas dérivable en 0.}
\]

\item Les développements limités s'obtiennent par composition.
\newline En 1
\begin{align*}
u(x) &= 1 + (x-1) + (x-1)^{2} + \frac{1}{2}(x-1)^{3} + o((x-1)^{3})\\
v(x) &= 1 + (x-1) + 2(x-1)^{2} + 2(x-1)^{3} + o((x-1)^{3})\\
w(x) &= 1 + (x-1) + (x-1)^{2} + \frac{3}{2}(x-1)^{3} + o((x-1)^{3})
\end{align*}
En -1
\begin{align*}
u(x) &= 1 + (x+1) - \frac{1}{2}(x+1)^{3} + o((x+1)^{3})\\
v(x) &= 1 -(x+1) + 2(x+1)^{2} - 2(x+1)^{3} + o((x+1)^{3})\\
w(x) &= 1 -(x+1) - (x+1)^{2} + \frac{1}{2}(x+1)^{3} + o((x+1)^{3}).
\end{align*}
\end{enumerate}

\end{enumerate}


