\begin{enumerate}
  \item Les résultats sont présentés dans un tableau avant les démonstrations.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|} \hline 
$X$    & $A$             & $A\cup B$       & $\emptyset$       & $B \cap \overline{B}$ \\ \hline
$f(X)$ & $(A, A \cup B)$ & $(A, A \cup B)$ & $(\emptyset , B)$ & $(\emptyset , B)$     \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
  
  Comme $A\cap A = A$, on a $f(A) = (A,A\cup B)$. Comme $A\subset A \cup B$, on a $A\cap(A\cup B) = A$. En ce qui concerne l'union, $B\cup(A\cup B)=A\cup B$.\newline
  On en déduit $f(A) = f(A\cup B) = (A, A\cup B)$. On trouve aussi  $f(\emptyset) = f(B\cap \overline{A}) = (\emptyset, B)$.\newline
Si $f$ est injective alors d'une part $A = A\cup B$ ce qui est équivalent à $B \subset A$; d'autre part $B\cap \overline{A}=\emptyset$ ce qui veut dire qu'un élément quelconque $b$ de $B$ n'est pas dans $\overline{A}$ donc il est dans $A$ c'est à dire encore $B \subset A$.
  \item On peut utiliser les distributivités démontrées en cours
\begin{multline*}
(X \cup B) \cap \overline{B} = (X \cap \overline{B}) \cup (B\cap \overline{B)} =  X \cap \overline{B} \\
\Rightarrow
(X \cap B) \cup \left( (X\cup B) \cap \overline{B}\right) 
= (X \cap B) \cup (X \cap \overline{B})
= X \cap (B \cup \overline{B}) = X.
\end{multline*}

  \item Dans cette question, on suppose $B \subset A$.
\begin{enumerate}
  \item Supposons que $A\cap X = A\cap Y$. Alors,
\begin{displaymath}
B \cap X = B \cap (A \cap X) = B \cap (A \cap Y) = B \cap Y.
\end{displaymath}

  \item On veut montrer que $f$ est injective lorsque $B \subset A$. Considérons deux parties quelconques $X$ et $Y$ de $E$ et supposons que $f(X)=f(Y)$ c'est à dire que 
\begin{displaymath}
X\cap A = Y \cap A \; \text{ et } \;  X \cup B = Y \cup B  .
\end{displaymath}
D'après 3.a. : $B\cap X = B \cap Y$. Utilisons alors la question 2. 
\begin{displaymath}
 X = (X \cap B) \cup \left( (X\cup B) \cap \overline{B}\right) 
 = (Y \cap B) \cup \left( (Y\cup B) \cap \overline{B}\right)
 = Y .
\end{displaymath}
Ce qui prouve l'injectivité.

\end{enumerate}
\end{enumerate}
